\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Organización de Computadores: Laboratorio 2\\ Caché}{Ian Orellana Mauricio Rojas}{Profesores: Erika Rosas\\ Nicolás Hidalgo \\ Ayudante: Felipe Garay}{\today}


\indices

\capitulo{Introducción}
Los procesadores han evolucionado aceleradamente desde sus inicios al ritmo en que se descubría su utilidad para realizar diversas tareas, en particular con el uso de las computadoras, se inició una carrera por ofrecer el procesador que lograra la mayor velocidad para realizar las tareas correspondientes. A su vez, la tecnología del disco duro se fue actualizando, principalmente aumentando la cantidad de datos que puede almacenar.\\
Sin embargo, no pasó mucho tiempo antes de que los diseñadores de arquitectura de computadores se dieran cuenta de que la fluidez con la que se realizaban los procesos de lectura y escritura entre el procesador y el sistema de memorias no era el deseado, puesto que esta capacidad no mejoraba proporcionalmente al aumento de los ciclos de reloj en el procesador, por el contrario, el aumento de la velocidad lectura/escritura era cada vez menor. \\
El origen del problema era evidente, los procesos utilizados para búsqueda de datos no lograban encontrar rápidamente en el disco duro el dato requerido. Ante este problema, nace la idea de utilizar una memoria más cercana al procesador y de menor tamaño para reducir el tiempo de búsqueda, pero además, no tiene sentido poseer una memoria de rápido acceso si los datos inscritos en ella son fijos, puesto que lo más probable es que en la mayor parte del tiempo la búsqueda no de con el dato requerido en la memoria pequeña y tenga que acceder a la principal, añadiendo de esta forma, más tiempo al proceso requerido. Pensando en que la memoria debe ser dinámica en cuanto a contenido, la siguiente pregunta es que datos debe contener dicha memoria. Es lógico pensar que el rendimiento aumentaría bastante si se pudiera acceder rápidamente a los datos que se usan con mayor frecuencia, esta es precisamente la labor que realiza la memoria caché.
Sabiendo que el espacio para guardar datos de la memoria caché es menor al de la memoria principal, se debe realizar un proceso minucioso para determinar los datos que se utilizan habitualmente. Naturalmente, más de una técnica fue propuesta para solucionar este problema.\\
En el desarrollo de esta experiencia se exponen diversas técnicas que en diversos casos prometen entregar el mejor grupo de datos utilizados con frecuencia, así como su comportamiento de búsqueda al utilizarse con distintos algoritmos.


\capitulo{Objetivos}
 
\seccion{Objetivo General}
Desarrollar una comparación exhaustiva entre los distintos tipos de caché ante diversas situaciones, utilizando diversos algoritmos para llevar a cabo la búsqueda.

\seccion{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Comprender los criterios utilizados por las memorias caché para almacenar datos.
\item Utilizar algoritmos de búsqueda en nodos para implementar los procesos que llevan a cabo las memorias.
\item Desarrollar programas utilizando los procesos que las memorias caché usan para almacenar datos con el fin de comparar su desempeño ante distintas situaciones.
\item Análisis hit/miss
\end{itemize}


\capitulo{Marco teórico}

\seccion{Descripción de contenidos}
Como se dijo antes, el caché en pocas palabras es una memoria de acceso rápido, ubicada cerca del procesador que contiene los datos que se usan frecuentemente. En un computador actual suele existir más de un nivel de caché, aumentando de tamaño a medida que se aleja del procesador.\\
Antes de entrar en detalle en el asunto de los criterios de almacenamiento, es necesario conocer dos conceptos que serán referenciados en varias oportunidades. Estos son "localidad espacial"\ y "localidad temporal" . El primer concepto establece que si una localización de memoria es referenciada, es probable que las localizaciones cercanas sean referenciadas pronto, mientras que la localidad temporal indica que si una localización de memoria es referenciada, es probable que la misma ubicación vuelva a ser referenciada pronto. El cache se beneficia de ambas ideas para almacenar sus datos. Estás son las ideas básicas a comprender para estudiar los procesos con los que se ha implementado el caché a lo largo de su historia.

\seccion{Configuraciones de caché}
\subseccion{Caché mapeo directo}
También es llamado \"asociativo de una vía\" , puesto que cada localización en memoria puede ser mapeada a solo una dirección en caché.El caché posee un índice que reconoce la dirección de memoria, y además un tag, el cuál contiene información útil para determinar si el bloque corresponde a la palabra.\\
En general existen dos medidas para medir la efectividad de un caché, el tiempo y los aciertos vs des-aciertos que se realizan en el. Ambos factores son determinados por una gran cantidad de variables, pero como se menciono anteriormente en los objetivos, esta experiencia se enfoca en el segundo parámetro. Se llama acierto o hit, cuando la dirección buscada se encuentra en la memoria caché, es decir, se evita tener que buscar el dato en la memoria principal, mientras que un des-acierto o miss es cuando el dato no esta guardado en el caché, por lo tanto debe buscarse en la memoria y añadirlo al caché para posteriores búsquedas. \\
El caché de mapeo directo, si bien es el esquema más simple de implementar, puede tener problemas al realizar ciertas búsquedas si por coincidencia se buscan distintos datos que poseen el mismo índice.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/mapeoDirecto.png} 
\caption{Ejemplo de cache utilizando mapeo directo Ref: \textit{PATTERSON, David A. y Hennessy, Jonh L. Computer Organization and Design 3era Edición San Francisco, Elsevier ,2005 , p. 473}}
\end{center}
\end{figure}

Se puede notar en la imagen como los datos son direccionados a los mismos espacios en el caché. Si se habla de búsquedas, se generarían varios miss, y como resultado solo se llenarían dos espacios en la memoria caché.

\subseccion{Caché full asociativo}
Este tipo de caché, una unidad de información puede ser escrita en cualquier sector en la memoria caché. Si un bloque buscado no existe en la memoria, entonces se añade a esta en el siguiente espacio, esto hace que generalmente presenten una menor tasa de miss y aprovechen todo el espacio de la memoria caché.\\
A pesar de esto, esta estructura de caché es la más costosa de implementar, por el número de comparaciones que debe realizar en cada búsqueda. Además si el caché esta lleno y el dato buscado no se encuentra en esta memoria, el tiempo perdido en cada miss es mucho más grande (en comparación con el de mapeo directo donde solo se busca una dirección dada por el índice), por lo que se puede decir que el acceso a datos en este esquema es de mayor lentitud.

\subseccion{Caché asociativo por bloques}
En esta estructura, se utiliza un número fijo de localizaciones donde los bloques pueden ser guardados. Al igual que en mapeo directo, los datos se buscan utilizando un índice, pero existe un número mayor de espacios por índice donde los bloques pueden ser guardados, es decir, si el caché tuviera 4 localizaciones por índice, este caché podría almacenar 4 direccionados con el mismo índice. Este tipo de caché posee un costo proporcional al número de localizaciones con el cuál se implemente, puede decirse que es más costoso que el de mapeo directo pero menos que el completamente asociativo. De esta forma, la tasa de miss es reducida al aumentar las localizaciones en el caché, pero al precio de que el acceso a un dato buscado aumenta.

\seccion{Descripción de algoritmos a utilizar}
Para esta experiencia se utilizaran 2 algoritmos que requieren el uso de memoria para lograr su objetivo específico, el cual es encontrar el camino mas corto o de menos coste en un grafo, dados un nodo inicial y uno final. Ambos ocupan un particular uso de la memoria almacenada, el cuál será el foco del análisis que se realizara en la experiencia.
 
\subseccion{Algoritmo de Dijkstra}
Este algoritmo de búsqueda utiliza un paradigma dinámico de reemplazo para ir guardando el mejor camino en cada búsqueda, es decir, se guardan valores que posteriormente pueden ser reemplazados si se encuentra una mejor opción.
El procedimiento implica que para cada nodo padre se exploran los posibles caminos guardando en cada avance sus costes asociados. Si un nodo aún no ha sido explorado, se guarda el primer valor que sea asociado a él, y en caso de que exista otro camino hacia el mismo nodo, se debe evaluar cada caso determinando que camino implica un coste menor.


\subseccion{Algoritmo Best First Search}
El algoritmo \textit{"Best First Search"}, como su nombre lo indica, realiza búsquedas guiándose por el mejor resultado inmediato entre los nodos considerados al momento de realizarla. Para esto realiza una búsqueda en forma de árbol,iniciando en cierto nodo y buscando en cada uno de sus hijos, seleccionando al que posea el menor costo. Una vez realizado este proceso, se busca nuevamente el camino más corto, considerando los nodos no seleccionados y los hijos del seleccionado, sin acumular el costo que tenía su nodo padre, es decir que sin importar en el nodo o sub-árbol en que se encuentre, sigue considerando los nodos anteriores como opciones. Las ventajas de este algoritmo es que llega a la solución sin expandirse completamente y por otro lado una de sus desventajas es que el camino generado no es necesariamente el más óptimo.




\capitulo{Desarrollo}
\seccion{Procedimiento y descripción de la experiencia}
El grafo que se utilizará como objeto de estudio para analizar ambos algoritmos y sus procesos de búsqueda y utilización de memoria es el siguiente:
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/grafo.png} 
\caption{Grafo utilizado como objeto de análisis para la experiencia}
El nodo inicial es el número 1, mientras que el objetivo es el camino más corto al número 8.
\end{center}
\end{figure}
\newpage

\seccion{Pruebas Algoritmo Best First Search}
\subseccion{caché mapeo directo con Best First Search}
Al realizar las pruebas con el algoritmo Best First Search, utilizando la configuración de mapeo directo y los valores convencionales que provee MARS, se obtuvo el siguiente resultado:
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/BFS(mapeo).png} 
\caption{Caché Mapeo Directo con algoritmo Best First Search}
Las estadísticas corresponden a 64 accesos a memoria, 48 Hit y 16 Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subseccion{Caché Full asociativo con Best First Search}
Los resultados obtenidos al utilizar cache full asociativo fueron los siguientes:
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/BFS(full).png} 
\caption{Caché Full Asociativo con algoritmo Best First Search}
Las estadísticas corresponden a 64 accesos a memoria de los cuáles  52 son Hit y 12 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subseccion{Caché Asociativo de n bloques con Best First Search}
Para este caso, se realizará pruebas con distinto número de bloques a fin de obtener un análisis más profundo del funcionamiento tanto del algoritmo como del caché.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/BFS(bloque1).png} 
\caption{Caché Asociativo de 2 bloques con algoritmo Best First Search}
Las estadísticas corresponden a 64 accesos a memoria de los cuáles  49 son Hit y 15 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/BFS(bloque2).png} 
\caption{Caché Asociativo de 8 bloques con algoritmo Best First Search}
Las estadísticas corresponden a 64 accesos a memoria de los cuáles  52 son Hit y 12 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\seccion{Pruebas algoritmo de Dijkstra}
\subseccion{Caché Mapeo Directo con algoritmo de Dijkstra}
AL utilizar la configuración de cache de mapeo directo con el algoritmo de Dijkstra, los resultados fueron los siguientes: 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Dijkstra(mapeo).png} 
\caption{Caché Mapeo Directo con algoritmo de Dijkstra}
Las estadísticas corresponden a 215 accesos a memoria de los cuáles 144 son Hit y 71 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subseccion{Caché Full Asociativo con algoritmo de Dijkstra}
Utilizando el esquema de caché full asociativo el resultado fue el siguiente:

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Dijkstra(full).png} 
\caption{Caché Full Asociativo con algoritmo de Dijkstra}
Las estadísticas corresponden a 215 accesos a memoria de los cuáles 192 son Hit y 23 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subseccion{Caché Asociativo de N bloques con algoritmo de Dijkstra}
Se utilizan 2 tamaños de bloques para analizar de mejor forma la experiencia:

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Dijkstra(bloque1).png} 
\caption{Caché Asociativo de 2 bloques con algoritmo de Dijkstra}
Las estadísticas corresponden a 215 accesos a memoria de los cuáles 190 son Hit y 25 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Dijkstra(bloque2).png} 
\caption{Caché Asociativo de 8 bloques con algoritmo de Dijkstra}
Las estadísticas corresponden a 215 accesos a memoria de los cuáles 192 son Hit y 23 son  Miss.
\end{center}
\end{figure}
\newpage


\capitulo{Discusiones}
Observando los resultados obtenidos para ambos algoritmos, es posible notar la diferencia entre las tasas de Hit que hay al cambiar de configuración entre un chaché de mapeo directo y uno full asociativo, siendo este último el que posee la mayor cantidad de Hits para cada algoritmo respectivamente. Generalmente cuando se utilizan programas donde se realizan múltiples accesos a memoria el resultado será el mismo, puesto que como se detalló en el marco teórico, el caché de mapeo directo no hace un completo uso de su espacio puesto que los accesos que se realizan son manejados por un índice, el cuál puede ser reemplazado una mayor cantidad de veces que en el full asociativo, donde puede ser ubicado en cualquier sector de la memoria.\\
Como dato anexo, se puede agregar que al utilizar el caché con un mayor número de bloques, también contribuye a el aumento de la tasa de Hits como se puede apreciar en ambas experiencias.
Como consideración general, el número elevado del acceso a memoria que utiliza el algoritmo de Dijkstra, se debe a que recorre todos los caminos posibles mientras que el de Best First Search utiliza solo el camino más prometedor. A esto se añade que, como se mencionó anteriormente, el algoritmo de Dijkstra considera los distintos caminos que 
llegan a un mismo nodo, reemplazando este en el caso de que se genere un mejor resultado.\\
Se puede notar que el algoritmo de Dijkstra posee una menor tasa de hit al utilizar cache de mapeo directo, pero dicha tasa supera a la de Best First Search al utilizar la configuración full asociativa, esto se debe a que Dijkstra utiliza con mayor frecuencia los datos de memoria guardados anteriormente, y a la vez debe guardar una mayor cantidad de datos en memoria, esto provoca que al utilizar mapeo directo, su limitado uso del espacio de memoria obligue a sobre-escribir varias veces distintos datos en los mimos espacios de memoria con el mismo índice, por el contrario, usando la configuración full asociativa, se puede guardar una mayor cantidad de datos distintos, a los que este algoritmo accede recurrentemente.
\capitulo{Conclusión}
Se ha determinado las causas de la mayor tasa de Hit y de Miss para cada caso, se determina que estas dependen en gran parte de la configuración del caché utilizada siendo la full asociativa la que logra la mayor tasa de Hit en ambos casos, debido a su mayor capacidad para guardar datos. Que esta capacidad aumente el número de hit también queda en evidencia por la utilización del cache con N bloques, donde al aumentar la cantidad de bloques, aumenta la cantidad de Hit.\\
El cambiar el orden de las instrucciones solo modifica el número de Hit si antes de guardar un dato en un espacio de memoria específico, se utiliza la mayor cantidad de veces posible.\\
El utilizar arreglos ordenados aumenta la capacidad de acceder a los datos más rápidamente, es decir, si un dato es utilizado una gran cantidad de veces, representa un mayor beneficio si el acceso a este se hace de forma rápida. Esta característica corresponde a la localidad temporal, quien postula que si un ítem es referenciado, tiende a ser referenciado pronto.\\
La localidad Espacial se ve beneficiada al tener ordenados los datos de mayor acceso en un arreglo para acceder a ellos fácilmente.   



\capitulo{Bibliografía}
\begin{itemize}
\item Computer Organization and Design, the hardware / software interface third edition(David A. Patterson and John L. Hennessy)
\end{itemize}
\capitulo{Anexos}
\begin{itemize}
\item Enlace al repositorio público utilizado para el control de vesiones: \[https://bitbucket.org/Transcend2/orga\]
\end{itemize}
\end{document}

\end{document}
